# THA: Data Engineering @ AdTech

## Настройка локального окружения и запуск

### Пререквизиты

- [Docker Compose](https://docs.docker.com/compose/install/)
- [Poetry](https://python-poetry.org/docs/#installing-with-pipx) для управления основыми зависимостями проекта, стоит установить глобально через `pipx`
- [PyEnv](https://github.com/pyenv/pyenv) для установки нужной версии питона
- Текущая используемая для разработки версия питона -- 3.12.1 

### Настройка

> Немного контекста:
> - Конфиг приложения — это [./configs/*.env](config/) файлы
> - Рутинные действия по настройке автоматизированы через Invoke-задачи — аналог make (см. [tasks.py](./tasks.py))
> - Название env-файла (то, что до точки) — это как раз параметр "env" для Invoke-задач  

1. В директории репо
```shell
poetry install
```
2. В `config/` создать файлы `test.env` и `local.env`. Содержимое можно просто скопировать из `example.env` и при необходимости поменять
3. Запустить compose-стек приложения (вебапп и БД). Настройки возьмутся из `./configs/local.env`
```shell
invoke compose-up
```
4. Приложение доступно на порту 8000

### Примеры запросов
```http request
POST http://localhost:8000/event
Content-Type: application/json

{
  "id": 139493847,
  "event_date": "2023-02-25T12:30:00",
  "attribute1": 123,
  "attribute2": 456,
  "attribute3": 789,
  "attribute4": "some_string",
  "attribute5": "12345",
  "attribute6": true,
  "metric1": 100,
  "metric2": 150.5
}
```
```http request
GET http://localhost:8000/analytics/query?groupBy=attribute1&metrics=metric1&metrics=metric2&granularity=hourly&filters=attribute2:456
Accept: application/json
```

### Запуск тестов

1. Для тестов можно либо запустить отдельный постгрес-контейнер через
```shell
invoke run_pg
```
(предварительно нужно иметь заполненный `./configs/test.env`), либо использовать уже поднятую композом базу.
2. Создать "database" в постгресе для тестов
```shell
invoke setup-db test
```
3. Запустить пайтест
```shell
pytest tests/
```

## Заметки по реализации, допущения и идеи

#### #1
Коды ответов 200 и 405 — довольно нестандартные, [по конвенции](https://learn.microsoft.com/en-us/azure/architecture/best-practices/api-design#conform-to-http-semantics) скорее принято отвечать 201 и 422.

#### #2

Я немного отошёл от спецификации апи в части того, как задаются параметры аналитического запроса. Так было чуть проще реализовывать и клиентам апи тоже должно быть удобнее.
- Все атрибуты-массивы задаю через повторяющиеся query-параметры,
- `filters` делаю как массив ":"-separated строк также через повторяющиеся параметры.

#### #3 ⚠️

 Таймстемпы храню без TZ — рассчитываю, что по контракту апи все таймстемпы присылают в UTC.

#### #4

Не использую алембик и не делаю миграции, т.к. приложение небольшое и, чтобы сэкономить время.

#### #5 ⚠️

Делаю допущение, что значение денежного атрибута приходит с точностью до 2 знаков после запятой, поэтому в БД храню в int64
и перед сохранением умножаю на 100.

#### #6

В теории при росте нагрузки может потребоваться выбрать OLAP-хранилище и записывать в него ивенты не по одному,
а накапливать их в персистентной очереди и по расписанию загружать батчами в хранилище.

#### #7 ⚠️

Текущий реализация веб-приложения — синхронная, т.е. серверный воркер не может отвечать на запросы, пока не закончил с текущим. Минус её в том, что запись ивента и аналитика — это очень разные по латенси эндпойнты, и в теории, если все воркеры станут заняты ожиданием долгих аналитических запровсов, приложение перестанет отвечать всем.

При этом основная работа всё же происходит на стороне БД, поэтому если использовать async-модель и не ждать синхронно в воркере результата аналитики, то эндпойнты можно не разделять по отдельным сервисам.

Асинк-приложение, я не сделал ради экономии времени, но радикально ради этого код приложения переписывать не придётся — достаточно поменять методы, общающиеся с БД на асинхронные.

#### #8

При архитектуре, когда мы не стримим результат, а отдаём его целиком (неважно, в асихронном или синхронном дизайне апи) мы в любом случае сталкиваемся с необходимостью ограничивать его размер. В асинхронном случае — чтобы не потратить весь сторадж для
результатов выполненных аналитических запросов, в синхронном -- RAM воркера.

_* В этом параграфе под "асинхронностью" я имею в виду не async-await, а архитектуру апи, видную клиентам извне — когда апи в ответ на запрос либо сразу отдёт данные, либо отдаёт идентификатор асинхронной задачи, о статусе которой клиент периодически опрашивает апи._

#### #9

Я сознательно не стал разделять приложение какие-либо decoupled-слои (например, в стиле гексагональной архитектуры), т.к. для его текущей сложности это будет переусложнением.

#### #10

Индекс по дате можно было бы заменить на партиционирование по дню/неделе/месяцу с помощью pg_partman.
